const data = [
  {
    question: "Предмет философии",
    answer: "всеобщие связи в системе «человек - мир»",
  },
  {
    question: "Философские вопросы выражаются в форме:",
    answer: "научно-теоретической",
  },
  {
    question: "Назовите мыслителя, впервые использовавшего слово «философия»:",
    answer: "Пифагор",
  },
  {
    question: "Что такое мудрость?",
    answer: "знания, жизненный опыт",
  },
  {
    question: "Что обозначает термин «философия»?",
    answer: "любовь к мудрости",
  },
  {
    question: "Первооснова мира, по Платону –",
    answer: "идеи или эйдос",
  },
  {
    question: "Какие принципы существования вещи выделил Аристотель?",
    answer: "форма, материя, причина, цель",
  },
  {
    question:
      "В современной философии внимание сконцентрировано восновном на проблематике:",
    answer: "антропологической",
  },
  {
    question: "Исторические типы мировоззрения:",
    answer: "мифологическое, религиозное, философское",
  },
  {
    question: "В каком веке возникла философия в Древней Греции?",
    answer: "VI в. до н.э.",
  },
  {
    question:
      "Назовите ученого, который внес в астрономическую науку доказательный метод, дал классификацию движения светил:",
    answer: "аль-Фергани",
  },
  {
    question:
      "Кого из мыслителей Центральной Азии называют «Аристотелем Востока»?",
    answer: "аль-Фараби",
  },
  {
    question: "Кто обосновал идею нравственного прогресса?",
    answer: "Гегель",
  },
  {
    question: "Кто стоял у истоков восточного аристотелизма?",
    answer: "аль-Кинди",
  },
  {
    question: "Кому принадлежит лозунг сердце с богом, руки в труде?",
    answer: "Бахауддин Накшбанди",
  },
  {
    question:
      "Кто из мыслителей Средней Азии развил учение о том, что единое бытие состоит из шести ступеней, которые одновременно являются началом всего существующего и связаны друг с другом причинной зависимостью?",
    answer: "Фараби",
  },
  {
    question: "Основатели философии в Центральной Азии",
    answer: "Аль-Хорезми, Фараби, Ибн Сино, Беруни, УмарХаям, Улугбек",
  },
  {
    question:
      "В какой книге изложены ранние философские представления нашего региона?",
    answer: "В «Авесте»",
  },
  {
    question: "Кто является автором `Калилы и Димны`?",
    answer: "автор не установлен",
  },
  {
    question: "Где возникла профилософия?",
    answer: "в Вавилоне",
  },
  {
    question: "Какие принципы существования вещи выделил Аристотель?",
    answer: "форма, материя, причина, цель",
  },
  {
    question: "Центральная проблема схоластики учение о –",
    answer: "универсалиях",
  },
  {
    question: "Реализм утверждает –",
    answer: "общее существует реально",
  },
  {
    question: "Номинализм утверждает –",
    answer: "универсалии являются именами вещей, существуют в разуме",
  },
  {
    question: "Назовите представителя эмпиризма Нового времени:",
    answer: "Ф. Бэкон",
  },
  {
    question:
      "Кто из философов был последователем рационализма Нового времени?",
    answer: "Р. Декарт",
  },
  {
    question: "Назовите философа, различавшего вещи-в-себе и вещи-для-нас:",
    answer: "И. Кант",
  },
  {
    question: "Философская концепция панлогизма была создана:",
    answer: "Г. Гегелем",
  },
  {
    question: "Кто является основоположником позитивизма?",
    answer: "О. Конт",
  },
  {
    question:
      "Философское направление ХХ века признает индивидуальное бытие, которое выступает источником любых знаний и ценностей:",
    answer: "экзистенциализм",
  },
  {
    question: "Раздел философии, изучающий проблемы бытия, материи, движения",
    answer: "онтология",
  },
  {
    question:
      "Философская категория, обозначающая объективную реальность, которая дается человеку в его ощущениях, он ее может и пытается познать, она существует независимо от самого человека:",
    answer: "материя",
  },
  {
    question:
      "Это некая первичная основа вещей, которая является их последней сущностью",
    answer: "субстанция",
  },
  {
    question: "Любое возможное изменение – это:",
    answer: "движение",
  },
  {
    question: "Порядок взаиморасположения тел – это:",
    answer: "пространство",
  },
  {
    question: "Порядок сменяющих друг друга событий – это:",
    answer: "время",
  },
  {
    question: "Назовите формы бытия:",
    answer: "бытие природы, бытие человека, бытие социальное, бытие духовное",
  },
  {
    question: "Учение объясняющее мир через одну субстанцию:",
    answer: "монизм",
  },
  {
    question:
      "Учение в философском объяснении сущности мира, исходит из наличия в  нем двух субстанций:",
    answer: "дуализм",
  },
  {
    question: "Назовите атрибуты материи:",
    answer: "вещь, свойство, отношение",
  },
  {
    question:
      "Специфическое человеческое отражение и духовное освоение действительности",
    answer: "сознание",
  },
  {
    question: "Адекватное отражение объекта, познающим субъектом:",
    answer: "истина",
  },
  {
    question:
      "Проверенный общественно-исторической практикой и подтвержденный логикой результат процесса познания:",
    answer: "знание",
  },
  {
    question: "Практика – это:",
    answer: "предметно-чувственная деятельность",
  },
  {
    question:
      "Совокупность мыслительных и практических правил, позволяющих достичь желаемого результата:",
    answer: "метод",
  },
  {
    question:
      "Учение о методах познания и преобразования действительности, в котором изучаются приемы получения знания:",
    answer: "методология",
  },
  {
    question:
      "Способность человека одновременно отображать явления и события о самом процессе сознания на всех его уровнях",
    answer: "самосознание",
  },
  {
    question: "Гносеология – это:",
    answer: "теория познания",
  },
  {
    question: "Эпистемология – это:",
    answer: "научное познание",
  },
  {
    question: "Полное исчерпывающее знание об объективной действительности:",
    answer: "абсолютная истина",
  },
  {
    question:
      "Наука о всеобщих законах развития природы, общества и мышления – это:",
    answer: "диалектика",
  },
  {
    question:
      "Объективная, существенная, необходимая, устойчивая, всеобщая связь материальных и духовных явлений – это:",
    answer: "закон",
  },
  {
    question: "Направленные, необратимые, качественные изменения – это:",
    answer: "развитие",
  },
  {
    question:
      "Категория, выражающая свойственную вещам специфическую определенность, отличающая вещи друг от друга – это:",
    answer: "качество",
  },
  {
    question:
      "Объективная определенность качественно однородных явлений, которые характеризуют их величину, продолжительность существования – это:",
    answer: "количество",
  },
  {
    question:
      "Категория философии, определяющая границы, пределы, в которых количественные изменения не приводят к изменению качества предмета или явления:",
    answer: "мера",
  },
  {
    question: "Прерывность в развитии – это:",
    answer: "скачок",
  },
  {
    question:
      "Переход от старого качества к новому, при котором определенные стороны старого качества переходят в измененном виде в новое качество – это:",
    answer: "отрицание",
  },
  {
    question:
      "Наука о всеобщих законах развития природы, общества и мышления – это:",
    answer: "диалектика",
  },
  {
    question: "Любое возможное изменение – это:",
    answer: "движение",
  },
  {
    question:
      "С точки зрения какого философского метода движение понимается как пространственное перемещение объекта, и при этом объект качественно не изменяется?",
    answer: "метафизика",
  },
  {
    question:
      "Предельно общее универсальное понятие, в котором представлены всеобщие связи и отношения реальности – это",
    answer: "категория",
  },
  {
    question:
      "Комплекс острейших социоприродных противоречий, затрагивающих мир в целом – это проблемы:",
    answer: "глобальные",
  },
  {
    question:
      "Круг острых вопросов, возникающих в рамках отдельных континентов, крупных социально-экономических регионов мира:",
    answer: "континентальные",
  },
  {
    question: "Каковы критерии глобальных проблем?",
    answer: "все ответы верны",
  },
  {
    question: "Что такое Римский клуб?",
    answer: "объединение ученых для рассмотрения глобальных проблем",
  },
  {
    question: "Чем вызван кризис современной цивилизации?",
    answer: "отсутствием разумной стратегии развития общества",
  },
  {
    question: "Проблемы, связанные с ростом народонаселения, впервые поставил",
    answer: "Т. Мальтус",
  },
  {
    question:
      "Кто из футурологов считал, что информационное общество будет основано на всеобщих информационных связях, высокоэффективных экономических технологиях:",
    answer: "О. Тоффлер",
  },
  {
    question:
      "Система ценностных ориентаций, в основе которой лежит сострадание и любовь к ближнему, называется",
    answer: "альтруизм",
  },
  {
    question:
      "Как называется раздел философии, изучающий проблему происхождения человека?",
    answer: "антропология",
  },
  {
    question: "Неповторимые черты индивида:",
    answer: "индивидуальность",
  },
  {
    question:
      "Наивысшая степень духовного развития человека, представляющая собой устойчивую совокупность социально значимых качеств:",
    answer: "личность",
  },
  {
    question:
      "Сфера взаимодействия природы и общества, в границах которой разумная человеческая деятельность становится главным фактором развития – это:",
    answer: "ноосфера",
  },
  {
    question:
      "Задача человека: всесторонне развивать  все свои способности, сделать свой личный вклад в историю, в прогресс человечества, его культуру:",
    answer: "смысл жизни",
  },
  {
    question:
      "Процесс усвоения индивидом определенной системы знаний, норм и ценностей – это:",
    answer: "социализация",
  },
  {
    question: "Формирование родовых свойств и качеств человечества – это:",
    answer: "филогенез",
  },
  {
    question:
      "Понятие, отображающее общие черты, присущие всему человеческому роду:",
    answer: "человек",
  },
  {
    question: "Что не входит в структуру личности?",
    answer: "агрессивная составляющая",
  },
  {
    question: "Наследственная основа организма – это:",
    answer: "генотип",
  },
  {
    question:
      "Комплекс острейших социоприродных противоречий, затрагивающих мир в целом – это проблемы:",
    answer: "глобальные",
  },
  {
    question:
      "Круг острых вопросов, возникающих в рамках отдельных континентов, крупных социально-экономических регионов мира:",
    answer: "континентальные",
  },
  {
    question: "Чем вызван кризис современной цивилизации?",
    answer: "отсутствием разумной стратегии развития общества",
  },
  {
    question:
      "Как называется наука, вырабатывающая практические рекомендации для решения глобальных проблем?",
    answer: "глобалистика",
  },
  {
    question:
      "Что является особенностью современного этапа исторического развития?",
    answer: "усиление процессов глобализации во всех общественных сферах",
  },
  {
    question: "Проблемы, связанные с ростом народонаселения, впервые поставил:",
    answer: "Т. Мальтус",
  },
  {
    question:
      "Кто из футурологов считал, что информационное общество будет основано на всеобщих информационных связях, высокоэффективных экономических технологиях?",
    answer: "О. Тоффлер",
  },
  {
    question: "Наука, предлагающая прогнозы будущего:",
    answer: "футурология",
  },
  {
    question:
      "Особое предвидение, отличающееся высокой степенью научной обоснованности, объективности в исследовании общественных процессов",
    answer: "прогнозирование",
  },
  {
    question: "Методы прогнозирования",
    answer: "экстраполяция, сценарий будущего",
  },
  {
    question:
      "Высшая форма познания, логическое отражение действительности в понятиях, суждениях, умозаключениях есть",
    answer: "мышление",
  },
  {
    question:
      "Рассуждение, построенное на подмене понятий, ложных доводах и посылках, называется",
    answer: "софизм",
  },
  {
    question: "Логика как наука",
    answer: "изучает законы и формы мышления",
  },
  {
    question: "Силлогизм – это",
    answer: "форма умозаключения",
  },
  {
    question: "Какой логический закон выражает данная формула: «A v не-А»?",
    answer: "закон исключённого третьего",
  },
  {
    question: "Законы формальной логики – это ",
    answer: "законы правильного, непротиворечивого мышления",
  },
  {
    question: "Перечислите законы формальной логики",
    answer:
      "закон тождества, закон не противоречия, закон исключенного третьего, закон достаточного основания",
  },
  {
    question: "Какая из формул правильно выражает структуру данного суждения:",
    answer: "Некоторые S есть P",
  },
  {
    question:
      "Какой формально-логический закон выражен данной формулой: А = А?",
    answer: "закон тождества",
  },
  {
    question:
      "Какой логический закон выражает данная формула: «A не есть не-А»?",
    answer: "закон противоречия",
  },
  {
    question:
      "Какая из формул правильно выражает структуру данного суждения: «Студент Петров не сдал экзамен по философии»?",
    answer: "Это S не есть P",
  },
  {
    question:
      "Какая из формул правильно выражает структуру данного суждения: «Никто из студентов нашей группы не имеет академической задолженности»?",
    answer: "Ни один S не есть P",
  },
  {
    question:
      "Процесс мысленного выделения некоторого признака явления и отвлечения его от других есть",
    answer: "абстрагирование",
  },
  {
    question: "Что такое объём понятия?",
    answer: "это то множество явлений, к которому относится данное понятие",
  },
  {
    question:
      "Логический союз «тогда и только тогда, когда» применяется для образования",
    answer: "суждений эквивалентности",
  },
  {
    question: "Определите вид приведённого суждения: «Все адвокаты – юристы»",
    answer: "простое общее утвердительное",
  },
  {
    question:
      "Определите вид приведённого суждения: «Некоторые студенты занимаются спортом»",
    answer: "простое частное утвердительное",
  },
  {
    question:
      "Определите вид суждения: «Ни один человек не должен нарушать законы»",
    answer: "сложное общее отрицательное простое общее отрицательное",
  },
  {
    question: "Определите вид суждения: «Некоторые музыканты – не пианисты»",
    answer: "простое частное отрицательное",
  },
  {
    question: "Какой вариант содержит собирательные понятия?",
    answer: "хор, стая, коллектив, роща, мебель",
  },
  {
    question: "Какие виды доказательства Вы знаете?",
    answer: "прямое, косвенное",
  },
  {
    question: "Что такое тезис доказательства?",
    answer: "это положение, истинность или ложность которого надо доказать",
  },
  {
    question:
      "Процесс мысленного выделения некоторого признака явления и отвлечения его от других есть",
    answer: "абстрагирование",
  },
  {
    question: "Какие признаки имеет правильное мышление?",
    answer:
      "определенность, непротиворечивость, последовательность, обоснованность",
  },
  {
    question: "Определите вариант, содержащий условное суждение",
    answer: "если человек совершил преступление, то он должен быть наказан",
  },
  {
    question: "Суждения, которые приводятся для опровержения или подтверждения",
    answer: "аргументами",
  },
  {
    question: "Какой вариант состоит из отрицательных понятий?",
    answer: "беспорядок, беззаконие, неграмотность",
  },
  {
    question: "Какой вариант содержит собирательные понятия?",
    answer: "хор, коллектив, группа, стая, мебель",
  },
  {
    question: "Определите вид приведенного суждения: 'Все адвокаты - юристы'",
    answer: "хор, коллектив, группа, стая, мебель",
  },
  {
    question:
      "Какая из формул правильно выражает структуру суждения: `Ни один студент нашей группы не имеет академической задолженности`?",
    answer: "Ни один S не есть P",
  },
  {
    question: "Что такое мораль?",
    answer:
      "это совокупность норм и правил поведения людей, одна из форм общественного сознания",
  },
  {
    question: "Укажите структурные элементы морали",
    answer: "моральное сознание, моральное отношение, моральное поведение",
  },
  {
    question: "Кто из античных мыслителей заложил основы этики?",
    answer: "Сократ, Аристотель, Демокрит, Эпикур",
  },
  {
    question:
      "Эвдемонизм есть этическая система в основе которой лежит стремление к",
    answer: "счастью",
  },
  {
    question:
      "Система взглядов и поступков, в основе которой лежит стремление к пользе, называется",
    answer: "утилитаризм",
  },
  {
    question:
      "Кто считал идею гуманизма одним из самых больших заблуждений человечества, формой идолопоклонства?",
    answer: "Н. Бердяев",
  },
  {
    question:
      "Категория для обозначения сложного механизма внутренней нравственной регуляции поведения людей – это",
    answer: "совесть",
  },
  {
    question:
      "Какая организация играет важную роль в деле воспитания молодёжи?",
    answer: "махалля",
  },
  {
    question: "Слово мораль происходит от латинского mores, что означает",
    answer: "обычаи, нравы",
  },
  {
    question: "Перечислите основные категории этики",
    answer:
      "добро и зло, честь, достоинство, долг, совесть, смысл жизни, любовь",
  },
  {
    question: "Центральная категория эстетики – это",
    answer: "прекрасное",
  },
  {
    question: "Кто ввёл в научный оборот термин «эстетика»?",
    answer: "А. Баумгартен",
  },
  {
    question:
      "Какая категория эстетики непосредственно связана с категорией возвышенного?",
    answer: "героическое",
  },
  {
    question:
      "Черно-белый жанр изобразительного искусства, основанный на линиях и штриховке – это",
    answer: "графика",
  },
  {
    question: "Вид искусства, связанный с бытом людей – это",
    answer: "декоративно-прикладное искусство",
  },
  {
    question:
      "Кому принадлежит идея: «В человеке всё должно быть прекрасным – и одежда, и душа, и лицо, и мысли»?",
    answer: "А.П. Чехов",
  },
  {
    question:
      "В каком жанре выполнены работы Камолиддина Бехзода, прозванного Рафаэлем Востока?",
    answer: "в жанре миниатюры",
  },
  {
    question:
      "Перечислите выдающихся представителей искусства эпохи Возрождения",
    answer: "Шекспир, Да Винчи, Микеланджело, Рембрандт, Рафаэль",
  },
  {
    question:
      "Какой вид художественной литературы передает внутренний эмоциональный настрой, переживания и настроение личности?",
    answer: "лирика",
  },
  {
    question: "Какое свойство искусства является основным?",
    answer: "изобразительность",
  },
  {
    question:
      "Как называется наука, вырабатывающая практические рекомендации для решения глобальных проблем?",
    answer: "глобалистика",
  },
  {
    question:
      "Что является особенностью современного этапа исторического развития?",
    answer: "усиление процессов глобализации во всех общественных сферах",
  },
  {
    question: "Укажите правильную последовательность стадий развития системы",
    answer:
      "соединение элементов в систему, возрастание возможностей системы, сокращение возможностей системы, распадение системы на элементы",
  },
  {
    question: "Укажите правильную последовательность стадий развития системы",
    answer:
      "соединение элементов в систему, возрастание возможностей системы, сокращение возможностей системы, распадение системы на элементы",
  },
  {
    question: "К явлениям применимо",
    answer: "описание",
  },
  {
    question: "Найдите верное определение свойства",
    answer:
      "это способность объекта при взаимодействии с другими объектами порождать в них какие-то изменения и изменяться самому под их воздействием",
  },
  {
    question: "Мера осуществимости некоторой возможности есть",
    answer: "вероятность",
  },
  {
    question: "Укажите правильную последовательность стадий развития",
    answer: "возникновение, исчезновение, восходящая ветвь, нисходящая ветвь",
  },
  {
    question: "Что такое развитие?",
    answer: "это необратимое качественное изменение действительности",
  },
  {
    question: "Центральным понятием диалектики является",
    answer: "развитие",
  },
  {
    question:
      "Суть этого метода состоит в смешении различных зачастую противоположных точек зрения, что в конечном счете мешает выделить из суммы связей и отношений объективного мира главные. Укажите этот метод",
    answer: "метафизика",
  },
  {
    question: "Онтология Демокрита строится на принципе:",
    answer: "мир состоит из невидимых, неделимых частиц – атомов",
  },
  {
    question: "Число в пифагорейской школе это",
    answer: "абстракция",
  },
  {
    question:
      "Позднейший автор писал об этом философе: «Все из воды, говорил он и в воду все разлагается»",
    answer: "Фалес",
  },
  {
    question: "Этот античный мыслитель является основоположником атомизма",
    answer: "Демокрит",
  },
  {
    question: "Фрагмент «Все течет, все изменяется» выражает суть",
    answer: "диалектических мыслей Гераклита",
  },
  {
    question: "Этот философ считал «человека мерой всех вещей»",
    answer: "Протагор",
  },
  {
    question:
      "Функцией философии, которая способствует формированию целостной картины мира, представлений об ее устройстве, месте человека в нем, принципов взаимодействия с окружающим миром, является",
    answer: "мировоззренческая",
  },
  {
    question:
      "Функция философии, объясняющая общественное бытие и способствующая его материальному и духовному изменению – это",
    answer: "социальная",
  },
  {
    question: "На что опирается философия?",
    answer: "на разум и объективные знания",
  },
  {
    question:
      "Специфика философских вопросов заключается в том, что они являются",
    answer: "вечными",
  },
  {
    question:
      "Кому принадлежит данное высказывание: «Я утверждаю, что никаких вещей не существует. Есть только моё сознание с присущими ему ощущениями»?",
    answer: "субъективному идеалисту",
  },
  {
    question:
      "Функция философии, которая способствует выработке методов познания окружающей действительности, называется",
    answer: "методологической",
  },
  {
    question:
      "Функцией философии, которая имеет целью подвергать сомнению окружающий мир и существующее знание, искать новые черты, качества, вскрывать противоречия, расширять границы познания, разрушать догмы, окостенелости знания, является…",
    answer: "критическая",
  },
  {
    question:
      "Совокупность принципов, убеждений, определяющих направление деятельности и отношение к действительности человека, социальных групп, класса, или общества в целом – это…",
    answer: "мировоззрение",
  },
  {
    question: "Что означает термин «онтология»?",
    answer: "учение о сущем",
  },
  {
    question:
      "Философское направление, выводящее все из одного духа, объясняющее возникновение материи из духа или подчиняющее ему материю –это",
    answer: "объективный идеализм",
  },
  {
    question:
      "Какое направление утверждает, что существует множество исходных оснований и начал бытия?",
    answer: "плюрализм",
  },
  {
    question: "Действительность, сфокусированная в сознании субъекта – это",
    answer: "субъективная реальность",
  },
  {
    question:
      "Действительность, существующая вне человеческого сознания, называется",
    answer: "объективной реальностью",
  },
  {
    question:
      "Совокупность объективной и субъективной реальности, материального и духовного, прошлого и будущего, жизни и смерти",
    answer: "бытие",
  },
  {
    question:
      "Философия природы, умозрительное истолкование природы, рассматриваемое в ее целостности – это",
    answer: "натурфилософия",
  },
  {
    question:
      "Одна из высших форм существования материи, закономерно возникающая при определенных условиях в процессе ее развития; способ существования живых организмов и систем",
    answer: "жизнь",
  },
  {
    question:
      "Какой ответ на вопрос о том, что является источником познания дает рационалист?",
    answer: "разум",
  },
  {
    question:
      "Образ ранее воспринимаемого предмета или явления, а также образ, созданный воображением",
    answer: "представление",
  },
  {
    question: "Согласие с каким утверждением означает агностицизм?",
    answer: "сущность вещей принципиально непознаваема",
  },
  {
    question: "Определите: что не относится к чувственным формам познания?",
    answer: "понятие",
  },
  {
    question:
      "Отражение объективной действительности в сознании человека в процессе его общественной, производственной, научной деятельности, называется",
    answer: "познание",
  },
  {
    question: "Частичное, неполное знание об объекте – это",
    answer: "относительная истина",
  },
  {
    question: "Какой из перечисленных методов не является эмпирическим?",
    answer: "абстрагирование",
  },
  {
    question: "Что не относится к формам научного познания?",
    answer: "мнение",
  },
  {
    question:
      "Согласно М. Хайдеггеру и Ж.П. Сартру бытие, направленное к ничто, и сознающее свою конечность, - это",
    answer: "экзистенция",
  },
  {
    question:
      "Фундаментальной характеристикой человеческого существования в экзистенциализме является",
    answer: "свобода",
  },
  {
    question: "Согласно психоанализу, культура человечества строится на",
    answer: "сублимации первичных комплексов",
  },
  {
    question:
      "Согласно учения З. Фрейда жизнь в целом и большинство конкретных поступков человека определяется",
    answer: "бессознательным",
  },
  {
    question: "В философии А. Бергсона жизнь понимается как",
    answer: "изменчивый, творческий поток сознания",
  },
  {
    question: "Представителем «философии жизни» является",
    answer: "Ницше",
  },
  {
    question: "По К. Марксу, в основе развития общества лежит развитие",
    answer: "производительных сил",
  },
  {
    question: "Помимо явлений Кант выделяет",
    answer: "«мир вещей в себе»",
  },
  {
    question: "В философском творчестве И. Канта выделяются периоды:",
    answer: "докритический и критический",
  },
  {
    question: "В системе Гегеля мировое развитие есть",
    answer: "развитие духа (абсолютной идеи)",
  },
  {
    question:
      "Тип мировоззрения, согласно которому человек есть центр и высшая цель мироздания – это",
    answer: "антропоцентризм",
  },
  {
    question:
      "Уподобление человеку, наделение человеческими свойствами предметов, явлений живой природы называется",
    answer: "антропоморфизм",
  },
  {
    question: "Учение о человеке – это",
    answer: "антропология",
  },
  {
    question: "Что означает понятие «Ли» в философии Конфуция?",
    answer: "правило",
  },
  {
    question:
      "Какое понятие обозначало в даосизме основной закон бытия, вечное изменение мира, независимое ни от бога, ни от усилия людей?",
    answer: "Дао",
  },
  {
    question:
      "В зороастризме противопоставляются добро и зло, жизнь и смерть, ад и рай, свет и тьма. Что отражено в таких представлениях?",
    answer: "дуализм",
  },
  {
    question: "Исходной формой и первоисточником культуры является",
    answer: "человеческий труд",
  },
  {
    question: "Материальная культура – это",
    answer: "вся совокупность материальных благ, средства производства",
  },
  {
    question: "Сознательный выбор личностью ценностей называется",
    answer: "ценностной ориентацией",
  },
  {
    question:
      "Всё, чем обладает человек, чем он отличается от животных, является",
    answer: "результатом его жизни в обществе",
  }
];

const box =  document.querySelector(`.box`);
const input = document.querySelector(`.inp-q`);
const answer = document.querySelector(`.inp-a`);

function create(question, answer) {
  box.innerHTML += `<tr>
                    <th scope="row">${question}</th>
                    <td>${answer}</td>
                </tr>`;
}

for( i=0; i<data.length; i++ ) {
  create(data[i].question, data[i].answer);
}

input.addEventListener("input", function (e) {
  let value = e.target.value;
  answer.value = "";
  let find = data.filter((item) => item.question.toLowerCase().includes(value.toLowerCase()));
  box.innerHTML = "";
  for (i = 0; i < find.length; i++) {
    create(find[i].question, find[i].answer);
  }
});

answer.addEventListener("input", function (e) {
  let value = e.target.value;
  input.value = "";
  let find = data.filter((item) =>
    item.answer.toLowerCase().includes(value.toLowerCase())
  );
  box.innerHTML = "";
  for (i = 0; i < find.length; i++) {
    create(find[i].question, find[i].answer);
  }
});